\chapter{Painel Solar}

O funcionamento de células solares é baseado no efeito fotovoltaico, ou seja, a geração de tensão ou corrente elétrica a partir da incidência de luz. O efeito fotovoltaico ocorre da seguinte maneira: em um semicondutor ideal existem dois níveis de energia que elétrons podem ser excitados, representados pela camada de valência, com energia baixa, e a camada de condução, com energia mais alta. Entre estas duas camada existe o chamado \textit{bandgap}, uma região de com níveis de energia que os elétrons não podem ter. Quando um fóton entra em contato com o semicondutor os elétrons na camada de valência absorvem sua energia e passam para a camada de condução, gerando uma corrente elétrica. Como não é possível que os elétrons possuam níveis intermediários de energia fótons que não possuam energia superior ao \textit{bandgap} não são absorvidos e passam sem interagir com a célula.\cite{jager2014}.

\section{Modelo do Painel Solar}

Em uma célula real existem perdas causadas por aquecimento no movimento dos elétrons, por impurezas no material que geram novos níveis de energia dentro do \textit{bandgap} e também por recombinação na junção p-n \cite{blakers2013}. Portanto para representar as células solares através de um circuito equivalente é necessário uma fonte de corrente associada com alguns componentes que representam as perdas.

O modelo para uma célula aqui utilizado é apresentado em \cite{erdem2013}. O circuito equivalente composto por uma fonte de corrente I\textsubscript{ph}, um diodo D, uma resistência paralela R\textsubscript{p} e uma resistência série R\textsubscript{s}. Este circuito pode ser encontrado na figura \ref{modelo_celula_solar}, onde I\textsubscript{ph} é a corrente fotogerada do painel, I\textsubscript{D} é a corrente do diodo, I\textsubscript{R\textsubscript{p}} é a corrente na resistência paralela, I é a corrente da célula e V é a tensão da célula.

\begin{figure}[!htpb]
\begin{center}
\begin{circuitikz} [american]
\draw
(0,0) to[I, l = I\textsubscript{ph}] (0,3) -- (2,3)
      to[diode, l = D] (2,0) -- (0,0)
(2,3) to[short] (4,3)
(4,3) to[resistor, l = R\textsubscript{p}] (4,0) -- (2,0)
(4,3) to [short] (4.5,3)
(4.5,3) to[resistor, l = R\textsubscript{s}] (6.5,3)
	  to[short, -o] (7,3)
(4,0) to[short, -o] (7,0)
(7,3) to[open, v=V] (7,0);
\draw[->] (6.25, 3.25) -- (7,3.25) node[midway, above] {I};
\draw[->] (2.25, 2.75) -- (2.25, 2) node[midway, right] {I\textsubscript{D}};
\draw[->] (4.25, 2.75) -- (4.25, 2) node[midway, right] {I\textsubscript{R\textsubscript{p}}};
\end{circuitikz}
\end{center}
\caption{Circuito equivalente da célula solar}
\label{modelo_celula_solar}
\end{figure}

A partir da análise do circuito equivalente, temos a seguinte relação entre a corrente e a tensão da celula:

\begin{equation} \label{eq:relacao_corrente_tensao_celula}
I = I_{ph} - I_{D} - I_{R_{p}}
\end{equation}

Por simplicidade e sem perda de precisão I\textsubscript{ph} pode ser determinada diretamente pela corrente de curto-circuito I\textsubscript{sc} do painel, respeitando-se a dependência com a irradiância E e a temperatura da célula T\textsubscript{c} (equação \ref{eq:corrente_fotogerada}), assim pode-se obtê-la diretamente dos \textit{datasheets} fornecidos pelos fabricantes. 

\begin{equation} \label{eq:corrente_fotogerada}
I_{ph} = I_{sc}\cdot \frac{E}{E_{0}} \cdot [1 + \Delta_{I_{sc}}(T_{c} - T_{0})]
\end{equation}

A corrente no diodo é dada pela equação \ref{eq:corrente_diodo}, onde I\textsubscript{o} é a corrente de saturação na sombra, q é a carga de um elétron, n é o fator de idealidade, k é a constante de Boltzmann e T\textsubscript{c} é a temperatura da célula \cite{bellia2014}.

\begin{equation} \label{eq:corrente_diodo}
I_{D} = I_{o}(e^{-\frac{q(V+I\cdot R_{s})}{nkT_{c}}}-1)
\end{equation}

A corrente no resistor R\textsubscript{p} pode ser obtida através da equação \ref{eq:corrente_Rp}, conhecida como lei de Ohm.

\begin{equation} \label{eq:corrente_Rp}
I_{R_{p}} = \frac{V+I\cdot R_{s}}{R_{p}}
\end{equation}

Combinando as equações apresentadas, obtem-se a equação \ref{eq:relacao_corrente_tensao_celula_com_parametros}, que mostra a relação entre a corrente e a tensão da celula solar a partir dos parâmetros do circuito equivalente.

\begin{equation} \label{eq:relacao_corrente_tensao_celula_com_parametros}
I = I_{ph} - I_{o}(e^{-\frac{q(V+I\cdot R_{s})}{nkT_{c}}}-1) - \frac{V+I\cdot R_{s}}{R_{p}}
\end{equation}